【引渡惡法】抵台從頭起步 再無後顧之憂 林榮基：我支持港獨台獨

63歲，人生迎來新一頁，說的是林榮基。流亡台灣後，帶着一頭灰白色頭髮、招牌鴨嘴帽及口罩，由踏進台灣境內一刻起，重新出發。不少港人嚮往台灣生活，異地從頭起步，有得有失。林榮基說，他無從選擇，可以失去所有，但勿失去自己與自由。抵台後數天，他未失戒心，但已無後顧之憂地說，支持台灣及香港等地獨立。

林榮基從不諱言喜歡台灣，但因着無法割捨的感情，即使在香港要活在被監視的陰霾中，仍然留下。或是現實代他選好下半場人生路，《逃犯條例》的修訂，成為每個香港人頭上一把刀，林鄭持刀趨前，林榮基再不回頭。

由林榮基抵台翌日開始，記者跟着他遊走台北大小街頭，看着這名逃亡台灣的香港人，如何展開新生活。租房、開銀行戶口、找工作，全部未有着落，反而抵台數日已不慎在旅館浴缸滑倒，後腰一直隱隱作痛，站起來要扶着腰，走動太久疼痛便加劇。

在地圖上量度，香港機場與台北桃園機場的直線距離只有800公里，相距不遠，卻是林榮基奔向自由的距離。走在台北街頭，林不似在港步步為營，但未失警戒，來台數日依然口罩與鴨嘴帽不離身，仿似盔甲般，一旦脫下便失卻保護。

那日他從淡水看租屋環境後返回西門町，剛好趕上西門町台獨旗隊遊行完畢的座談會。獨旗每逢周六、日，都在西門町遊行，然後就地舉辦座談會。林每次到台灣均會參與，交流台灣的狀況及走向，形容獨旗就像香港的鳩嗚團，由一般市民組成，以和平單純的方式表達意見。

今次他亦坐下來，旁邊友人認出他，拍拍其膊頭，歡迎他加入。獨旗隊的成員李文賓隨後邀請他講話，林手持咪高峯，說不了幾句，便指自己特地來表明立場，「我支持台灣獨立」，四周揚起掌聲；有人和應：「我支持香港獨立。」林在座談會提到，香港已沒有自由及民主，「將來如果台灣被大陸統一，你們也會好似我一樣」。

以往林榮基從未公開支持台獨，立場轉變，他解釋並非突然，自言在八九六四後，已一直思考爭取獨立，但在香港不方便公開支持，「反正我依家都嚟咗台灣喇，無咩好保留喇」。他認為，中國文化一直沉溺於大一統夢想，文化與政制互相依賴，然而一個地方要有獨立，才能顯現自由，「港人痛苦，就是自由開始失去」。他稱不會再回香港，所以除台灣以外，亦支持香港、新疆、西藏及蒙古獨立，「原因其實一樣，就係尋求自由」。

因着流亡之名，林要一邊籌備新生活，一邊應付各方媒體訪問，他在不同訪問中，亦多番強調台灣需要獨立。赴台後，第二間採訪他的台灣媒體是中央廣播電台，央廣以短波及不定期更換網站IP，將節目放送至大陸。他透過大氣電波，堅決反對兩岸統一，「發生在我身上的，亦會發生到台灣人身上，我逃來台灣，台灣人跑去哪裏？」

流亡台灣，亦非全無暗湧。抵台至今，林榮基仍未找到心水住處、無法開戶口，亦未找到工作。儘管如此，只要擁有自由，心情自然放鬆。他說，不再回想被中共囚禁的日子，從內地返港道出一切，責任已了。在台灣迎接新生，最重要保持年輕心境，「你見我都有講笑」。經常緊繃着臉容的林榮基，確實會開玩笑，許是心情越見輕鬆，說的笑話雖然冷，但亦會露出笑容。

他曾笑言，只要能定居台灣，送便當或掃街都可以。但文人林榮基的夢想，始終是重開銅鑼灣書店，一個抗爭的標誌。有台灣房地產公司與他接洽，對方提供資金及地點，期望以林的書店，帶旺周邊商舖人流，但細節仍在洽談；近日亦會與台灣網台討論眾籌書店。

林的簽證在本周二到期，最終雖獲續期，但因為以洽商工作原因申請留台，若無法找到工作，只能不斷續期，前路其實未見明朗，但他說能延期兩個月，已輕鬆不少，「見步行步吧」。

國民黨上台就

點解國民黨會親共 明明當年勢不兩立 打到仆街

錢
中國意識

台灣比人搞惦埋，睇佢仲可以移民去邊

佢講完呢句隨時流亡去美國都得

"統一"台灣

二度政治逼害仲唔即刻變美國人？

韓國瑜來了

因為佢冇利用價值 佢人又老又唔識英文
佢接受訪問都話 搵唔到工冇收入，又冇樓又開唔到户口之前係旅館房間跌倒

佢依家只能 keep 住3個月簽證

有歐美國家願意庇護,係佢自己話唔識英文先去台灣,真心去新加坡都唔去台灣啦

有時同d中老年人講開時事，我都驚訝佢地其實支持港獨
只係過唔到心理關口或者要搵食先好少講出口

其實佢係咪比上面捉過一次？
佢講到樣樣都似層層咁，講到在香港比秘密警察圍咁！！